\subsection{Jaka jest różnica między przestrzenią Hilberta a przestrzenią fizyczną?}

odpowiedź

\subsection{Czym jest operator liniowy w mechanice kwantowej?}

odpowiedź

\subsection{Zdefiniuj operator hermitowski.}

odpowiedź

\subsection{Jakie wielkości fizyczne odpowiadają operatorom hermitowskim?}

odpowiedź

\subsection{Czym są wartości własne i wektory własne w kontekście pomiarów kwantowych?}

odpowiedź

\subsection{Jakie jest fizyczne znaczenie iloczynu skalarnego w przestrzeni Hilberta?}

odpowiedź

\subsection{Wyjaśnij znaczenie normalizacji stanów kwantowych.}

odpowiedź

\subsection{Co oznacza, że dwa stany kwantowe są ortogonalne?}

odpowiedź

\subsection{Wyjaśnij pojęcie superpozycji stanów.}

odpowiedź

\subsection{Jakie są relacje komutacyjne operatorów położenia i pędu?}

odpowiedź

\subsection{Co oznacza, że dwa operatory komutują?}

odpowiedź

\subsection{Czym jest pełny układ bazowy w przestrzeni Hilberta?}

odpowiedź

\subsection{Co to jest operator unitarny?}

Operator liniowy w przestrzeni Hilberta, który zachowuje iloczyn skalarny.

\subsection{Jak transformacje unitarne zachowują prawdopodobieństwo?}

Transformacja unitarna $U$ spełnia $U^\dagger U = I$, więc zachowuje iloczyn skalarny:
\[
\langle \psi | \psi \rangle
\;\xrightarrow{\,U\,}\;
\langle \psi | U^\dagger U | \psi \rangle
= \langle \psi | \psi \rangle.
\]

Ponieważ norma wektora stanu (a więc suma wszystkich prawdopodobieństw) pozostaje $1$, każda amplituda przejścia 
$|\langle \phi | \psi \rangle|^{2}$ również się nie zmienia – stąd prawdopodobieństwa są zachowane.

\subsection{Wyjaśnij ewolucję czasową za pomocą operatora ewolucji.}

Ewolucja czasowa stanu układu kwantowego \(\lvert \psi(t) \rangle\) jest opisywana przez operator ewolucji \(U(t_{2},t_{1})\), który propaguje stan z czasu \(t_{1}\) do \(t_{2}\), zgodnie z zależnością
\[
\lvert \psi(t+\Delta t) \rangle \;=\; U\bigl(t+\Delta t,\,t\bigr)\,\lvert \psi(t) \rangle.
\]

\subsection{Wyjaśnij pojęcie stanów stacjonarnych.}

Stany stacjonarne to rozwiązania równania Schrödingera, w których funkcja falowa może być rozdzielona na część zależną od współrzędnych przestrzennych oraz część zależną od czasu,
\[
\Psi(\vec r, t) = \psi(\vec r)\,f(t)
\]
i opisują dozwolone poziomy energetyczne układu.

\subsection{Czym jest pakiet falowy?}

Pakiet falowy to zbiór fal, który można opisać funkcją falową \(\Psi(x,t)\) w postaci całki po różnych pędach:
\[
\Psi(x,t)\;=\;\int_{-\infty}^{\infty}\!\phi(p_x)\,e^{\tfrac{i}{\hbar}(p_x x - E t)}\,\mathrm{d}p_x,
\]
gdzie \(\phi(p_x)\) jest funkcją określającą kształt pakietu falowego.  
Przykładem jest pakiet Gaussowski, dla którego \(\phi(p_x)\) ma kształt funkcji Gaussa.

\subsection{Co oznacza transformacja Fouriera funkcji falowej i jakie ma znaczenie fizyczne?}

Transformacja Fouriera funkcji falowej pozwala na przejście z reprezentacji w przestrzeni położenia \(\Psi(x,0)\) do reprezentacji w przestrzeni pędu \(\phi(p_x)\) i odwrotnie, co umożliwia jednoczesne opisanie stanu cząstki zarówno w kategoriach położenia, jak i pędu:
\[
\phi(p_x)
=\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}
\int_{-\infty}^{\infty}
\Psi(x,0)\,e^{-\frac{i}{\hbar}p_x x}\,\mathrm{d}x,
\]
\[
\Psi(x,0)
=\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}
\int_{-\infty}^{\infty}
\phi(p_x)\,e^{\frac{i}{\hbar}p_x x}\,\mathrm{d}p_x.
\]

\subsection{Wyjaśnij zjawisko tunelowania kwantowego.}

\textbf{Źródło:} Notatki.pdf, rozdz.~5~\S5.3; Wikipedia\,\emph{Quantum tunnelling}.
		
		\vspace{4pt}
		\textbf{Opis zjawiska.}\  
		Jeżeli cząstka (np.~elektron) o energii $E$ zbliża się do skończonej bariery
		potencjału wysokości $V_0$ i szerokości $a$, klasyczna fizyka
		przewiduje całkowite odbicie, gdy $E<V_0$.
		W mechanice kwantowej funkcja falowa $\psi(x)$ przenika barierę i maleje
		wykładniczo:
		\[
		\psi(x)\propto e^{-\kappa x},\qquad \kappa=\sqrt{\tfrac{2m}{\hbar^{2}}(V_0-E)}.
		\]
		Współczynnik transmisji dla bariery jednorodnej ($\kappa a\gg1$):
		\[
		T\simeq e^{-2\kappa a},
		\]
		co wyjaśnia działanie STM, $\alpha$-rozpadu i prądów Josephsona.
		
		\vspace{4pt}
		\textbf{Co oznacza co?}
		\begin{itemize}
			\item $m$ – masa cząstki,
			\item $\hbar$ – zredukowana stała Plancka,
			\item $V_0$, $a$ – wysokość i szerokość bariery,
			\item $\kappa$ – współczynnik tłumienia w barierze,
			\item $T$ – prawdopodobieństwo przejścia (transmisji), z $R+T=1$.
		\end{itemize}

\subsection{Wyjaśnij transformację Fouriera między przestrzenią położeń a pędu.}

\textbf{Źródło:} Notatki.pdf, rozdz.~2~\S2.2; Wikipedia\,\emph{Momentum space}.
		
		Pakiet falowy opisany w przestrzeni położeń $\Psi(x)$ i pędu $\phi(p)$ łączy
		para transformat:
		\[
		\boxed{\Psi(x)=\tfrac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}\!\int\!\phi(p)\,e^{\tfrac{i}{\hbar}px}dp},\qquad
		\boxed{\phi(p)=\tfrac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}\!\int\!\Psi(x)\,e^{\! -\tfrac{i}{\hbar}px}dx}.
		\]
		Dla dowolnego $t$:
		\[
		\Psi(x,t)=\tfrac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}\!\int\!\phi(p)\,e^{\tfrac{i}{\hbar}(px-E(p)t)}dp,\qquad E(p)=\tfrac{p^{2}}{2m}.
		\]
		
		\textbf{Symbole:} $x$ – położenie, $p$ – pęd, $\hbar$ – stała Plancka z kreską.
		Nieoznaczoność $\Delta x\,\Delta p \ge \hbar/2$ wynika z tej pary transformacji.

\subsection{Czym są stany swobodne i związane?}

\textbf{Źródło:} Notatki.pdf, rozdz.~4; Griffiths\,\emph{Introduction to QM}, ch.~2.
		
		\textbf{Swobodne:} $V(x)=0$, $\psi_k=e^{\pm ikx}$, $E=\hbar^{2}k^{2}/2m>0$ – widmo ciągłe.
		
		\textbf{Związane:} cząstka uwięziona; normalizacja $\Rightarrow$ dyskretne $E_n<0$.
		W studni nieskończonej szerokości $a$: $E_n=\hbar^{2}\pi^{2}n^{2}/2ma^{2}$.
		
		\textbf{Rozproszone:} $E>0$ przy skończonym potencjale – fala padającą, odbita i transmitowana.
		
		\textbf{Symbole:} $k=\sqrt{2mE}/\hbar$, $n=1,2,\dots$, $a$ – szerokość studni.

\subsection{Jakie są warunki ciągłości dla funkcji falowej i jej pochodnych?}

\textbf{Źródło:} Notatki.pdf, rozdz.~3~\S3.1.
		
		Dla skończonego, skokowego potencjału $V(x)$ na granicy $x_0$:
		\[
		\psi(x_0^-) = \psi(x_0^+),\qquad
		\psi'(x_0^-) = \psi'(x_0^+).
		\]
		Dla bariery nieskończonej: $\psi=0$ na krawędzi, pochodna może skakać.

\subsection{Co to jest operator momentu pędu?}

\textbf{Źródło:} Wikipedia\,\emph{Angular momentum operator}; Cohen-Tannoudji, vol.~1, ch.~7.
		
		\[
		\hat{\mathbf L}=\hat{\mathbf r}\times\hat{\mathbf p}=-i\hbar(\mathbf r\times\nabla),
		\]
		\[
		\hat L_x=-i\hbar(y\partial_z-z\partial_y),\quad
		\hat L_y=-i\hbar(z\partial_x-x\partial_z),\quad
		\hat L_z=-i\hbar(x\partial_y-y\partial_x).
		\]
		\textbf{Symbole:} $\mathbf r=(x,y,z)$, $\nabla$ – operator nabla.

\subsection{Jakie są relacje komutacyjne dla składników momentu pędu?}

\textbf{Źródło:} Wikipedia\,\emph{Angular momentum operator}; Sakurai\,\emph{Modern QM}, \S3.3.
		
		Składowe nie komutują:
		\[
		[\hat L_x,\hat L_y]=i\hbar\hat L_z,\quad
		[\hat L_y,\hat L_z]=i\hbar\hat L_x,\quad
		[\hat L_z,\hat L_x]=i\hbar\hat L_y.
		\]
		Całkowity moment
		\(
		\hat L^{2}=\hat L_x^{2}+\hat L_y^{2}+\hat L_z^{2}
		\)
		komutuje z każdą składową: $[\hat L^{2},\hat L_i]=0$.
		
		\textbf{Konsekwencje:}
		\begin{itemize}
			\item Można jednocześnie diagonalizować $\hat L^{2}$ i $\hat L_z$.
			\item Wartości własne: $\hat L^{2}|l,m\rangle=\hbar^{2}l(l+1)|l,m\rangle$, $\hat L_z|l,m\rangle=\hbar m|l,m\rangle$.
			\item Liczby kwantowe: $l=0,1,2,\dots$ oraz $m=-l,\dots,l$.
		\end{itemize}

\subsection{Jakie są wartości własne $L^2$ i $L_z$?}

\begin{align*}
L^2 Y_{lm} &= \hbar^2 l(l+1) Y_{lm}, \\
L_z Y_{lm} &= \hbar m Y_{lm},
\end{align*}
gdzie:
\begin{itemize}
  \item \( Y_{lm}(\theta, \phi) \) -- sferyczna funkcja harmoniczna,
  \item \( \hbar \) -- zredukowana stała Plancka, \( \hbar = \frac{h}{2\pi} \),
  \item \( l \in \{0, 1, 2, \ldots\} \) -- główna (orbitalna) liczba kwantowa,
  \item \( m \in \{-l, -l+1, \ldots, l\} \) -- magnetyczna liczba kwantowa.
\end{itemize}

\subsection{Jaki jest związek między funkcjami $Y_{lm}$ a momentem pędu?}

Funkcje \( Y_{lm}(\theta, \phi) \) to sferyczne funkcje harmoniczne. Są funkcjami własnymi operatorów momentu pędu. Funkcje \( Y_{lm} \) opisują część kątową funkcji falowej w układach sferycznie symetrycznych, np. w atomie wodoru.

\subsection{Co to jest obrót w przestrzeni i jak działa na funkcje falowe?}

Obrót w przestrzeni to transformacja układu współrzędnych (lub funkcji) polegająca na obróceniu obiektów względem punktu (zwykle początku układu współrzędnych) o pewien kąt wokół wybranej osi. Stan układu opisuje funkcja falowa $\psi(\vec{r})$. Obrót przestrzeni wpływa na sposób, w jaki ta funkcja jest rozłożona w przestrzeni.

\subsection{Co to jest moment własny (spin)?}

Moment własny, czyli \textbf{spin}, to wewnętrzna, kwantowa forma momentu pędu cząstki. Spin jest cechą wrodzoną cząstki i nie wynika z jej ruchu w przestrzeni. Opisywany jest operatorem $\vec{S}$. Na przykład cząstka w eksperymencie Sterna-Gerlacha ma spin \( s = 1 \), więc może przyjmować trzy stany spinu: \( m_s = -1, 0, +1 \).

\subsection{Jakie są wartości dozwolone dla spinu cząstki?}

Spin cząstki, może przyjmować wartości:
\[
s \in \left\{ 0, \tfrac{1}{2}, 1, \tfrac{3}{2}, 2, \dots \right\}.
\]

\subsection{Czym są macierze Pauliego?}

Macierze Pauliego to zestaw trzech specjalnych macierzy \( 2 \times 2 \), oznaczanych zwyczajowo jako \( \sigma_x \), \( \sigma_y \) oraz \( \sigma_z \). Stanowią one podstawę do opisu operatorów spinu dla cząstek o spinie \( \frac{1}{2} \). Mają postać:

\[
\sigma_x = \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0
\end{pmatrix}, \quad
\sigma_y = \begin{pmatrix}
0 & -i \\
i & 0
\end{pmatrix}, \quad
\sigma_z = \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1
\end{pmatrix}.
\]

Pozwalają na opis stanów spinu i ich transformacji, m.in. w eksperymentach Stern-Gerlacha czy przy analizie obrotów kwantowych.

\subsection{Zdefiniuj operator spinowy $S$.}

Operator spinowy S to operator kwantowomechaniczny, który opisuje wewnętrzny moment pędu cząstki (np. elektronu).

\subsection{Co to jest doświadczenie Stern-Gerlacha i co pokazuje?}

Doświadczenie polegało na przepuszczeniu wiązki atomów srebra przez niejednorodne pole magnetyczne i obserwacji obrazu wiązki na ekranie (np. kliszy). Wyniki pokazały, że moment pędu (dokładnie spin) przyjmuje wartości skwantowane — strumień się rozdziela na dwie wiązki, co odpowiada dwu stanom spinu (+1/2 lub -1/2).

\subsection{Co to znaczy, że spin nie ma klasycznego odpowiednika?}

Spin to wewnętrzna własność cząstek, która nie znajduje odzwierciedlenia w jakimś ruchu obrotowym czy obrocie ładunku, tak jak moment pędu orbitalnego. Nie można sobie go wyobrazić jak kręcącą się kulkę — to wielkość czysto kwantowa

\subsection{Jakie są stany własne atomu wodoru?}

Stany własne atomu wodoru to rozwiązania równania Schrödingera dla elektronu w polu kulombowskim jądra (protonu). Mają one ścisłą analityczną postać i są scharakteryzowane przez trzy liczby kwantowe

\subsection{Jakie są liczby kwantowe w atomie wodoru?}
wyróżniamy trzy liczby kwantowe:
\begin{itemize}
  \item $n$ -- główna liczba kwantowa ($n=1,2,3,\dots$);
  \item $l$ -- orbitalna liczba kwantowa ($l=0,1,2,\dots,n-1$;
  \item $m_l$ -- magnetyczna liczba kwantowa ($m_l= -l,-(l+1),\dots, l-1, l)$;

\subsection{Wyjaśnij degenerację poziomów energetycznych w atomie wodoru.}

sytuacja, gdy kilka różnych stanów kwantowych ma tę samą energię. W przypadku atomu wodoru, stany o tym samym numerze powłoki głównej (n), ale różniących się liczbami kwantowymi orbitalnymi (l) i magnetycznymi (ml), mogą mieć tę samą energię w idealnym modelu atomu

\subsection{Na czym polega zakaz Pauliego?}

odpowiedź

\subsection{Czym jest symetria permutacji fermionów i bozonów?}

odpowiedź

\subsection{Czym jest model Bohra?}

odpowiedź

\subsection{Czym jest energia jonizacji?}

odpowiedź

\subsection{Czym jest efekt fotoelektryczny?}

odpowiedź
